---
title: >-
    بخش ۱۴
---
# بخش ۱۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو نامه به مهر اندر آورد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>جهانجوی رستم بپیموده راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به زین اندر افگند گرز گران</p></div>
<div class="m2"><p>چو آمد به نزدیک مازندران</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به شاه آگهی شد که کاووس کی</p></div>
<div class="m2"><p>فرستادن نامه افگند پی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>فرستاده‌ای چون هژبر دژم</p></div>
<div class="m2"><p>کمندی به فتراک بر شست خم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به زیر اندرون باره‌ای گامزن</p></div>
<div class="m2"><p>یکی ژنده پیلست گویی به تن</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چو بشنید سالار مازندران</p></div>
<div class="m2"><p>ز گردان گزین کرد چندی سران</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بفرمودشان تا خبیره شدند</p></div>
<div class="m2"><p>هژبر ژیان را پذیره شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چو چشم تهمتن بدیشان رسید</p></div>
<div class="m2"><p>به ره بر درختی گشن شاخ دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بکند و چو ژوپین به کف برگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>بماندند لشکر همه در شگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بینداخت چون نزد ایشان رسید</p></div>
<div class="m2"><p>سواران بسی زیر شاخ آورید</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>یکی دست بگرفت و بفشاردش</p></div>
<div class="m2"><p>همی آزمون را بیازاردش</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بخندید ازو رستم پیلتن</p></div>
<div class="m2"><p>شده خیره زو چشم آن انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بدان خنده اندر بیفشارد چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>ببردش رگ از دست وز روی رنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بشد هوش از آن مرد رزم آزمای</p></div>
<div class="m2"><p>ز بالای اسب اندر آمد به پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>یکی شد بر شاه مازندران</p></div>
<div class="m2"><p>بگفت آنچ دید از کران تا کران</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>سواری که نامش کلاهور بود</p></div>
<div class="m2"><p>که مازندران زو پر از شور بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بسان پلنگ ژیان بد به خوی</p></div>
<div class="m2"><p>نکردی به جز جنگ چیز آرزوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>پذیره شدن را فرا پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>به مردیش بر چرخ گردان نشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بدو گفت پیش فرستاده شو</p></div>
<div class="m2"><p>هنرها پدیدار کن نو به نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چنان کن که گردد رخش پر ز شرم</p></div>
<div class="m2"><p>به چشم اندر آرد ز شرم آب گرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بیامد کلاهور چون نره شیر</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش جهاندار مرد دلیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بپرسید پرسیدنی چون پلنگ</p></div>
<div class="m2"><p>دژم روی زانپس بدو داد چنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بیفشارد چنگ سرافراز پیل</p></div>
<div class="m2"><p>شد از درد دستش به کردار نیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بپیچید و اندیشه زو دورداشت</p></div>
<div class="m2"><p>به مردی ز خورشید منشور داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بیفشارد چنگ کلاهور سخت</p></div>
<div class="m2"><p>فرو ریخت ناخن چو برگ از درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>کلاهور با دست آویخته</p></div>
<div class="m2"><p>پی و پوست و ناخن فروریخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بیاورد و بنمود و با شاه گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که بر خویشتن درد نتوان نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ترا آشتی بهتر آید ز جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>فراخی مکن بر دل خویش تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ترا با چنین پهلوان تاو نیست</p></div>
<div class="m2"><p>اگر رام گردد به از ساو نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>پذیریم از شهر مازندران</p></div>
<div class="m2"><p>ببخشیم بر کهتر و مهتران</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چنین رنج دشوار آسان کنیم</p></div>
<div class="m2"><p>به آید که جان را هراسان کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>تهمتن بیامد هم اندر زمان</p></div>
<div class="m2"><p>بر شاه برسان شیر ژیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>نگه کرد و بنشاند اندر خورش</p></div>
<div class="m2"><p>ز کاووس پرسید و از لشکرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>سخن راند از راه و رنج دراز</p></div>
<div class="m2"><p>که چون راندی اندر نشیب و فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>ازان پس بدو گفت رستم توی</p></div>
<div class="m2"><p>که داری بر و بازوی پهلوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که من چاکرم</p></div>
<div class="m2"><p>اگر چاکری را خود اندر خورم</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>کجا او بود من نیایم به کار</p></div>
<div class="m2"><p>که او پهلوانست و گرد و سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بدو داد پس نامور نامه را</p></div>
<div class="m2"><p>پیام جهانجوی خودکامه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بگفت آنک شمشیر بار آورد</p></div>
<div class="m2"><p>سر سرکشان در کنار آورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چو پیغام بشنید و نامه بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>دژم گشت و اندر شگفتی بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>به رستم چنین گفت کاین جست و جوی</p></div>
<div class="m2"><p>چه باید همی خیره این گفت‌وگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بگویش که سالار ایران تویی</p></div>
<div class="m2"><p>اگرچه دل و چنگ شیران تویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>منم شاه مازندران با سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>بر اورنگ زرین و بر سر کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>مرا بیهده خواندن پیش خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نه رسم کیان بد نه آیین پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>براندیش و تخت بزرگان مجوی</p></div>
<div class="m2"><p>کزین برتری خواری آید بروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>سوی گاه ایران بگردان عنان</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه زمانت سرآرد سنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>اگر با سپه من بجنبم ز جای</p></div>
<div class="m2"><p>تو پیدا نبینی سرت را ز پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>تو افتاده‌ای بی‌گمان در گمان</p></div>
<div class="m2"><p>یکی راه برگیر و بفگن کمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>چو من تنگ روی اندر آرم بروی</p></div>
<div class="m2"><p>سرآید شما را همه گفت‌وگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>نگه کرد رستم به روشن روان</p></div>
<div class="m2"><p>به شاه و سپاه و رد و پهلوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>نیامدش با مغز گفتار اوی</p></div>
<div class="m2"><p>سرش تیزتر شد به پیکار اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>تهمتن چو برخاست کاید به راه</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود تا خلعت آرند شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>نپذرفت ازو جامه و اسپ و زر</p></div>
<div class="m2"><p>که ننگ آمدش زان کلاه و کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>بیامد دژم از بر گاه اوی</p></div>
<div class="m2"><p>همه تیره دید اختر و ماه اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>برون آمد از شهر مازندران</p></div>
<div class="m2"><p>سرش گشته بد زان سخنها گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>چو آمد به نزدیک شاه اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>دل کینه‌دارش پر از جوش خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>ز مازندران هرچ دید و شنید</p></div>
<div class="m2"><p>همه کرد بر شاه ایران پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>وزان پس ورا گفت مندیش هیچ</p></div>
<div class="m2"><p>دلیری کن و رزم دیوان بسیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>دلیران و گردان آن انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>چنان دان که خوارند بر چشم من</p></div></div>